仍然債台高築的六獌弟有爆煲的風險嗎？

眾所周知， 格拉沙 2005 年以槓桿式收購曼聯後，曼聯由零負債搖身一變成為全球負債最高球會， 當時令一眾曼聯球迷擔心球會往後會受制於負債而無力增兵， 甚至可能會步入財困。

十四年後的今天， 曼聯藉著強勁的吸金能力與及英超和歐聯獎金的急速增長， 長年在各項球會收入排名榜名列前茅， 亦在雲高爾和摩連奴執教時花費巨款收購增兵， 但是成效卻不甚了了。球迷矛頭直指格拉沙家族和執行副主席活華特以外行人身份左右球隊收購球員政策， 而球迷亦擔心在戰績下滑情況下， 曼聯能否維持過去的收入水平，甚至影響還款能力。 本文旨在回顧曼聯從格拉沙收購到現時的負債情況， 再分析曼聯未來財政上可能面對的壓力。

格氏收購之初
曼聯早於 1991 年 5 月在倫敦交易所上市。適逢一年後英超成立， 而曼聯又展開其復興之路， 多年來無需向外舉債， 其財政的健康程度在當時的歐洲球壇可謂絕無僅有， 吸引到不少富豪也試圖染指曼聯的股份。 而來自美國的格拉沙就由 2003 年起多次從股票市場收集曼聯股份， 並於 2005 年5 月提出全面收購。 當時格拉沙主要以 £275m 息率達 14.7% - 20%， 於 2020 年需贖回的優先股和 £265m 還款期介乎 2012 至. 2015 年， 息率為倫敦銀行同業拆息 (LIBOR) 加2.75% - 6.5% 的貸款用作收購。 而約於一年後， 格氏即進行再融資， 以 £525m 還款期介乎 2013 至 2016 年， 息率為LIBOR+ 2.1% - 5.5% 的貸款， 與及 £138m 還款期為 2017 年， 年利率達 14.25% - 16.25% ，需於到期日連本帶利一次過清還的高息票據，取代 2005 年的各項貸款。 在 2006 - 2010 五個財政年度期間， 曼聯每年應繳利息等融資費用介乎 £70m - £118m, 而當年曼聯每年收入只在 £175m - £286m, 利息開支可算驚人。而曼聯在2010年6月， 連同需計提的利息開支， 總負債高達 £773m!

2010 年 - 發行債券
2010 年 1 月， 曼聯宣布發行分別為總面值 £250m， 每年固定息率 8.75% 的英鎊債券, 與及總面值 US$425m （當時折合約 £264m）， 每年固定息率 8.375% 的美元債券。 兩款債券同樣於 2017 年到期 （可提早贖回）， 主要用作清還上述 2006年的 £525m 貸款。 一年後， 格氏再通過股東增資 £249m，清還上述的高息票據。 這兩次融資令曼聯的負債金額與及融資費用都得以降低。

2012 年 - 重新上市
自 2011 年夏天， 各地傳媒先後報導曼聯有意於新加坡或香港上市，但最終於2012 年八月選定在紐約交易所掛牌， 當時金融界盛傳港星兩地金融監管機構拒絕為曼聯倡議的同股不同權架構開綠燈，導致曼聯最終落戶紐約。曼聯以每股 14 美元招股價發行 16,666,667 股，當中新舊股各佔一半，格拉沙家族得以套現，同時又藉同股不同權架構保持逾 97% 投票權。根據當時曼聯招股書披露， 曼聯從發行新股所得，將會全數用作贖回一部分於 2010 年發行的債券， 進一步減低整體負債及融資費用。一年後，又再借來一筆2019 年到期，約 US$316m (約£205m)，年利率為 LIBOR+ 1.5% - 2.75% 的貸款用作贖回債券。

2015 年 - 再次舉債
到了 2015 年， 曼聯再次進行融資。這一次，曼聯選擇發行新一批的美元債券，本金共US$425m (折合約£278m)，年利率下調至 3.79%, 2027 到期。同時，又將原本 2019 年到期的貸款還款期延至 2025年，年利率再降低至LIBOR+ 1.25% - 1.75%. 和之前幾次不同，今次曼聯除了償還舊債與及降低整體息率之外，還額外借得了約£70m 的資金。然而，2016 年 6月的英國脫歐公投，令英鎊對美元大幅貶值，導致曼聯往後以英鎊陳列的負債總額因出現帳面匯兌損失而上升（曼聯在年報的附注中強調有關債項的美元結欠不變）。而曼聯在這一次融資後，到目前為止在資本巿場上未再有進一步行動，亦未有以手頭上的現金減低債款。

從上述一連串的操作，可以看到管理層多年來在減輕利息開支方面取得不俗得成果，但似乎減輕整體債務並不是首要目標之一。尤其從2015 年的融資活動中，可以看到球會管理層並不抗拒在相宜的息率下舉債以籌集資金。從商業角度而言，這亦正常不過。然而，若把這十多年來的融資成本加起來，可以得出超逾八億英鎊。相比曼城和車路士等有油王出資支持的球會，曼聯迷不得不慨嘆若然這筆巨款用作投資球隊實力，又會是怎樣的一番光景。

英超球會收入一直水漲船高，2019/22 週期的電視播映權合同將令各英超球會收入更上一層樓。縱使曼聯未來數年的收入增長幅度未必及得上近年特飛猛進的曼城和利物浦等宿敵，但相信最起碼可以維持於現有水平。加上曼聯的品牌畢竟仍具有一定價值，目前的債項還款期並非這兩三年，而手上亦持有可用作抵押品的優質資產，面臨爆煲的風險相信不大。曼聯目前重中之重，當然是給予蘇斯克查絕對的支持，加快重建球隊的步伐，以免被宿敵們進一步拋離！

又係苦瓜，你唔悶我都悶啦